\documentclass[]{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[portuguese]{babel}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{ulem}\normalem

\newcommand{\SWIRLBGhi}{%
  \usebackgroundtemplate{\includegraphics[width=\paperwidth]{../images/swirl-light}}}
\newcommand{\SWIRLBGlo}{%
  \usebackgroundtemplate{\includegraphics[width=\paperwidth]{../images/swirl-lightest}}}

\title[Debian: 18 anos de comunidade]{Debian: 18 anos de um projeto\\
genuinamente comunitário}
\author[Marcelo Santana]{tradução/adaptação do original de Stefano Zacchiroli (DPL)\\
Marcelo Santana}
\institute[Debian Brasil]{marcgsantana@yahoo.com.br}
\date[ENSOL 2011]{22 de Julho de 2011\\
  ENSOL 2011\\
  João Pessoa/PB}

\mode<presentation>
{
  \usetheme{Boadilla}
  \usecolortheme{beaver}
  \setbeamercovered{transparent}
  \SWIRLBGlo
}
\AtBeginSection[]
{
  \begin{frame}<beamer>
    \frametitle{Tópicos}
    \tableofcontents[currentsection]
  \end{frame}
}

\newcommand{\FOSSIOI}{%
  \begin{block}{Premissas do Software Livre}
    Liberdade \#2, para \alert{redistribuir} cópias \\
    Liberdade \#3, para \alert{melhorar} o programa, e \alert{liberar} as
    melhorias
  \end{block}}
\newcommand{\DEBIANDERIVS}{%
  Linspire, Liurex, Mint, LiMux, Sidux, gnuLinEx, Grml, MEPIS, Xandros, Ubuntu,
  Univention, Damn Small Linux, Collax, Euronode, Floppix, Gibraltar, Kanotix,
  Knoppix, PureOS, gNewSense, LMDE, 64 Studio, Elive, Freespire, Jolicloud,
  Kurumin, Maemo, Neopwn, OpenZaurus, Parsix, Xebian, Hackable:1, aptosid}
\newcommand{\UBUNTUDERIVS}{%
  Ubuntu Studio, Mythbuntu, ArtistiX, Asturix, Goobuntu, LinuxMCE, nUbuntu,
  Peppermint, TurnKey Linux, Zenix}

\begin{document}

{\SWIRLBGhi
\begin{frame}
  \titlepage
\end{frame}
}

\begin{frame}{Tópicos}
  \tableofcontents
\end{frame}


\section{O Debian e o Squeeze}

\begin{frame}{Debian: O início de tudo}
  \begin{quotation}
    \noindent Fellow Linuxers,\\
    This is just to announce the \uline{imminent completion} of a
    \textbf{brand-new Linux release}, which I'm calling the \textbf{Debian
      Linux Release}.
    [\ldots] \\
    \hfill \emph{Ian A Murdock}, 16/08/1993 \\
    \hfill \texttt{\small comp.os.linux.development} %\\
  \end{quotation}
  \begin{itemize}
  \item tornar o GNU/Linux \alert{competitivo} com SO comerciais
  \item \alert{fácil} de instalar
  \item feito \alert{colaborativamente} por \uline{especialistas} em software
  \item primeira grande distribuição desenvolvida ``\alert{abertamente} no
    espírito GNU'' com suporte da FSF por um tempo
  \end{itemize}
\end{frame}

% TODO: update growth graph for Squeeze

\begin{frame}{Debian: O sistema operacional}
  \begin{columns}[T]
    \column{0.5\textwidth}
    produto principal: \alert{Debian stable}
    \begin{itemize}
    \item distribuição de binários
    \item completamente Livre (DFSG)
    \item lançado a cada 24 meses ($\approx$)
    \item $\approx$ uma dúzia de arquiteturas
    \item suporte de segurança de longa duração (3-3.5 anos)
    \end{itemize}
    \begin{block}{famoso por}
      \begin{center}
        {\small portes, estabilidade, sistema de empacotamento, suporte a
          hardware antigo, documentação, atualizações suaves, i18n/l10n,
          a suíte \texttt{testing}, funciona em qualquer lugar, política
          técnica, escolha de pacotes \ldots}
      \end{center}
    \end{block}
    \column{0.5\textwidth}
    \begin{center}
      \includegraphics[width=\textwidth]{../images/debian-growth}
    \end{center}
    \begin{flushright}
      uma das maiores plataformas portadas do GNU/Linux
    \end{flushright}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Debian 6.0 ``Squeeze'' -- alguns números}
  \begin{columns}[T]
    \column{0.5\textwidth}
    \vspace{5mm}
    \begin{itemize}
    \item lançada em 6 de fevereiro de 2011
    \item 2 anos de desenvolvimento
    \item 11 arquiteturas, 2 kernels
      \begin{itemize}
      \item Linux: i386, amd64, armel, powerpc, sparc, ia64, mipsel, s390, mipsbe
      \item kFreeBSD: i386, amd64
      \end{itemize}
    \item 150.000 bugs corrigidos
    \item 29.000 pacotes disponíveis
    \item 10.000 novos pacotes
    \item 2 Blu-ray, ou 8 DVD, ou 52 CD, ou 23.472 disquetes, ou \ldots, a
      Internet!
    \end{itemize}
      \column{0.5\textwidth}
      \begin{center}
        \includegraphics[width=\textwidth]{../images/squeeze-screenshot}\\[2ex]
        \begin{block}{instale o Squeeze}\centering
        \url{http://deb.li/squeeze}
      \end{block}
    \end{center}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Debian 6.0 ``Squeeze'' -- destaques \only<2->{(cont.)}}
  \begin{columns}[t]
    \column{0.6\textwidth}
    \begin{itemize}
      \only<1>{
      \item sistema de boot basedo em dependências (mais rápido, mais robusto)
      \item \alert{kernel linux livre} completamente, firmware incluído
      \item \alert{GNU/kFreeBSD} como uma prévia da tecnologia
      \item \alert{instalador debian} melhorado
        \begin{itemize}
        \item ext4, btrfs
        \item ZFS (kFreeBSD)
        \item melhor suporte para configurações complexas\\
          {\small ex.~LVM + RAID + criptografia}
        \end{itemize}
      }
      \only<2>{
      \item \alert{Debian Pure Blends}
        \begin{itemize}
        \item DebianEdu, Debian Med, Debian Science, Debian Accessibility,
          DebiChem, Debian EzGo, Debian GIS, Debian Multimedia, \ldots
        \item \url{blends.alioth.debian.org}
        \end{itemize}
      \item novos \alert{serviços}
        \begin{itemize}
        \item \url{snapshot.debian.org}
        \item \url{backports.debian.org}
        \item \text suíte {squeeze-updates} (ex-volatile)
        \item \url{screenshots.debian.net}
        \item \url{ask.debian.net}
        \end{itemize}
      \item \alert{atualizações} completamente pelo repositório oficial
      \item \alert{opções}: GNOME, KDE Plasma, Xfce, LXDE, \ldots
      }
    \end{itemize}
    \column{0.4\textwidth}
    \begin{center}
      \includegraphics[width=\textwidth]{../images/squeeze-screenshot}\\[2ex]
      \begin{block}{instale o Squeeze}\centering
        \url{http://deb.li/squeeze}
      \end{block}
    \end{center}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Debian: O projeto \only<2>{(cont.)}}
  \only<1>{
  Objetivo comum:
  \begin{center}\bf\large
    Criar o melhor sistema operacional livre.
  \end{center}

  \begin{block}{Contrato Social Debian \hfill (1997)}
    % ``Contract'' between Project members and the Free Software community at
    % large
    \vspace{-1.5ex}
    \begin{columns}
      \column{0.4\textwidth}
      \begin{itemize}
      \item 100\% Software Livre
      \item retornar melhorias
      \end{itemize}
      \column{0.6\textwidth}
      \begin{itemize}
      \item não esconder problemas
      \item prioridades: usuários \& Software Livre
      \end{itemize}
    \end{columns}
  \end{block}

  \begin{block}{Constituição Debian \hfill (1998)}
    Estruturas e regras de uma democracia compatível com o Software Livre
  \end{block}
  \vfill

  Motivo forte para participar: $\approx$ 1.000 \alert{voluntários} \alert{ao redor do mundo}
  % \begin{itemize}
  % \item $\approx$ 900 DDs + 120 DMs
  % \item Europe $>$ North America $>$ Australia $\approx$ Japan $>$ Latin
  %   American
  % \end{itemize}
  }

  \only<2>{
    \includegraphics[width=\textwidth,height=0.85\textheight]{../images/dd-map}
  }
\end{frame}

\section{Especialidades}

\begin{frame}{Debian: Parte de uma espécie?}
  1993 -- não existiam muitas distribuições na época \\
  18 anos depois, há \emph{muitas} outras distribuições \\
  \begin{flushleft}\tiny
    openSUSE, Linux Mint, PCLinuxOS, Slackware, Gentoo Linux, CentOS, FreeBSD,
    Arch, Sabayon, Puppy, Lubuntu, MEPIS, Ultimate, NetBSD, Tiny Core, Zenwalk,
    CrunchBang, Dreamlinux, Vector, Kubuntu, Maemo, Red Hat, aptosid,
    Peppermint, PC-BSD, Chakra, Salix, ClearOS, KNOPPIX, Xubuntu, Super OS,
    BackTrack, gOS, TinyMe, Zentyal, EasyPeasy, Frugalware, Clonezilla, Pardus,
    Meego, OpenBSD, Quirky, PC/OS, Zorin, \alert{\bf Debian}, SystemRescue,
    Element, Unity, SliTaz, Macpup, wattOS, Scientific, Mythbuntu, Slax,
    DragonFLY, Elive, linux-gamers, 64 Studio, Ubuntu, mageia, Nexenta, Parisx,
    NuTyX, GhostBSD, Kongoni, moonOS, LFS, Lunar, Imagineos, Untangle, Fedora,
    Yellow Dog, aLinux, Yoper, IPFire, BlankOn, Mandriva, PureOS, FreeNAS,
    Moblin, Linpus, TurboLinux, blackPanther, \ldots
  \end{flushleft}
  \vfill
  com muitas \alert{diferenças}:
  \begin{columns}
    \column{0.5\textwidth}
    \begin{itemize}
    \item escolhas técnicas
    \item gerenciamento de versões
    \item agenda de lançamento
    \item usuário a que se destina
    \item comunidade
    \end{itemize}
    \column{0.5\textwidth}
    \begin{itemize}
    \item suporte
    \item sistema de empacotamento
    \item base de usuários
    \item aparência
    \item \ldots
    \end{itemize}
  \end{columns}
  \vfill
  \begin{center}\LARGE
    Como o Debian é diferente?
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Especialidade Debian \#1: qualidade do pacote}
  \structure{``~Cultura da excelência técnica~''}
  \begin{itemize}
  \item \alert{projeto} de pacote: Política\\ isto é~``como um pacote deve
    parecer''
  \item \alert{teste} de pacote: \texttt{lintian}, \texttt{piuparts},\\
    reconstruções de arquivo (FTBFS), \ldots
  \item mantenedores de pacote são \alert{especialistas de software}
  \item \alert{nenhum pacote de segunda classe}, todos são iguais
  \end{itemize}

  \vfill
  \begin{block}{mantra de lançamento do Debian}
    \begin{quotation}
      nós lançamos quando está pronto
    \end{quotation}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Especialidade Debian \#2: liberdade}
  Princípios firmes: desenvolvedores e usuários ligados pelo \emph{Contrato Social}
  \vfill
  \begin{enumerate}
  \item promovendo a ``cultura do Software Livre'' desde 1993
  \item \alert{Livre de baixo para cima}
    \vspace{1ex}
    \begin{itemize}
    \item no seu \uline{software} \\
      firmware incluído~!
      \vspace{1ex}
    \item na sua \uline{infraestrutura} \\
      \begin{tabular}{@{}lr}
        sem serviços web não-livres & (para usuários) \\
        sem serviços não-livres & (para desenvolvedores)
      \end{tabular}
    \end{itemize}
  \end{enumerate}
  \vfill
  \structure{Consciência da comunidade}
  \begin{itemize}
  \item os usuários sabem
  \item os usuários confiam que o Debian não trai os princípios do software livre
  \item \alert{alta aceitação} dos defensores da \alert{liberdade do software}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Especialidade Debian \#3: independência}
  O Debian é um projeto \alert{independente}
  \vfill
  \begin{itemize}
  \item nenhuma empresa (sequer) cuida de nós
  \item vivemos de:
    \begin{enumerate}
    \item doações (dinheiro \& hardware)
    \item economia da troca
    \end{enumerate}
  \end{itemize}
  \ldots{} realmente notável no mundo das ``grandes'' distros da atualidade
  \vfill
  as pessoas confiam na escolha do Debian por ser ``sem fins lucrativos''
\end{frame}

\begin{frame}{Especialidade Debian \#4: tomada de decisão}
  \begin{enumerate}
  \item \alert{``do-ocracia'' (do-ocracy)}
    \begin{quotation}
      Um desenvolvedor individual deve tomar qualquer decisão técnica ou
      não-técnica com relação do seu próprio trabalho;
      \begin{flushright}\em
        -- Constituição do Debian, §3.3.1.1
      \end{flushright}
    \end{quotation}
  \item \alert{democracia}
    \begin{quotation}
      Cada decisão no Projeto é tomada por um ou mais dos seguintes: \\
      1. O desenvolvedores, através da Resolução Geral [...]
      \begin{flushright}\em
        -- Constituição Debian, §2
      \end{flushright}
    \end{quotation}
  \end{enumerate}
  isso significa:
  \begin{itemize}
  \item a reputação segue o trabalho
  \item sem ditador benevolente, sem oligarquia
  \item \alert{sem decisões impostas} \\
    {\small por quem tem dinheiro, infraestrutura, pessoas \ldots}
  \end{itemize}
\end{frame}


\section{Distribuições derivadas}

\begin{frame}{\emph{Intervalo} -- como são as derivadas}
  \FOSSIOI{}
  \vfill
  Quando aplicado às distros: distribuições derivadas, AKA \alert{derivadas}
  \vfill
  \begin{description}
  \item[Como?]
    \begin{enumerate}
    \item pega um pacote existente e adiciona seus extras
    \item aplica patch \& reconstrói pacotes de acordo com a necessidade
    \item sincroniza periodicamente
    \end{enumerate}
  \end{description}
\end{frame}

\begin{frame}{Derivadas são mudanças de plano}
  As distribuições derivadas têm mudado o modo como as distribuições são feitas
  \begin{itemize}
  \item o foco das derivadas está na \alert{customização}
  \item a ajuda das pessoas é necessária ``apenas'' para isso
  \end{itemize}
  \vfill
  \alert{todo mundo ganha} (se feito corretamente)
  \begin{itemize}
  \item derivadas: reutilização massiva do trabalho de empacotamento
  \item distro ``mãe'': alcança um novo público
    \begin{itemize}
    \item usuários \emph{e} contribuidores
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Derivadas do Debian}
  Debian: \alert{uma base para $\approx$130 derivadas \uline{ativas}} \hfill
  -- distrowatch.com
  \begin{itemize}
  \item {\small \DEBIANDERIVS, \ldots}
  \end{itemize}
  \vfill
  \begin{description}
  \item[Porque?]
    \begin{itemize}
    \item qualidade \& garantias de licenciamento
    \item sistema de base sólida
    \item base enorme de pacotes
    \item o ``SO \emph{universal}'', perfeito para customizações
    \end{itemize}
  \end{description}
\end{frame}

% TODO refresh Ubuntu percentages

\begin{frame}{Um exemplo de distro derivada do Debian: Ubuntu}
  \begin{columns}
    \column{0.6\textwidth}
    \begin{itemize}
    \item iniciada em 2004 pela Canonical \\
      objetivo: desktop
    \item \alert{derivada do Debian}
    \item muito popular (15--20x Debian?)
    \item correlações históricas/passadas
      \begin{center}
        \begin{tabular}{rcl}
          main & $\leftrightarrow$ & corporativo \\
          universe & $\leftrightarrow$ & comunidade \\
        \end{tabular}
      \end{center}
      \begin{itemize}
      \item altamente customizada (com fork) no main
      \item muito próximo do Debian em outros pontos
      \end{itemize}
    \item dando início às suas próprias derivadas ($\approx$70)
      \begin{itemize}
      \item \ldots{} como \alert{derivadas \emph{de transição}} do Debian
      \end{itemize}
    \end{itemize}
    \column{0.4\textwidth}
    \begin{center}
      \includegraphics[height=0.7\textheight]{../images/ubuntu-pkg-qty} \\[2ex]
      {\tiny
        \textcolor{gray}{Dados para Lucid Lynx, main + universe} \\[-2ex]
        \textcolor{gray}{imagem é cortesia de Lucas Nussbaum}}
    \end{center}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Quem faz o Debian?}
  \begin{itemize}
  \item Ubuntu parece ser a distro derivada do Debian mais customizada
  \item outras derivadas.~$\Rightarrow$ quantidade muito maior de
    \alert{pacotes \emph{primitivos} do Debian}
  \end{itemize}
  \vfill
  \begin{center}
    \begin{minipage}{0.8\linewidth} \small \centering
      \DEBIANDERIVS, \UBUNTUDERIVS, \ldots
    \end{minipage}
  \end{center}
  \vfill
  \begin{block}{}
    caso você esteja usando uma derivada (de transição) do Debian, é provável\\
    que \alert{você dependa altamente do Debian} e de seu bem-estar
    \begin{flushright}\it
      mesmo que sua distro não te diga
    \end{flushright}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{A \only<2->{\emph{nova} }linha de montagem de distribuição}
  \only<1>{\structure{antes \ldots}}\only<2->{\hfill \structure{\ldots{}
      hoje}}\\
  \only<1>{\includegraphics[width=0.625\textwidth]{../images/distro-ecosystem-old}}
  \only<2->{\includegraphics[width=\textwidth]{../images/distro-ecosystem-new}}
  \only<3->{
  \vspace{-7mm}
  \begin{columns}
    \column{0.6\textwidth}
    \begin{center}\LARGE Isso é maravilhoso! \end{center}
    \vspace{-1ex}
    \begin{itemize}
    \item \alert{a liberdade} se espalha
    \item mais \alert{olhos} encontrando mais bugs
    \item mais \alert{contribuidores} em potencial
    \end{itemize}
    \column{0.4\textwidth}
    % \uncover<4->{
    \begin{center}\LARGE Mas, \end{center}
    \vspace{-1ex}
    \begin{itemize}
    \item deveria ser \alert{sustentável}
    \item para \alert{benefício de todos}
    \item[]
    \end{itemize} %}
  \end{columns}
  }
\end{frame}


\section{Contribuindo}

\begin{frame}{Contribuindo com código: onde?}
  Para depender da comunidade Debian, e ser respeitado nela, apenas assimile o
  mantra!
  \begin{center}\large
    {\Large O Software Livre é maior} e mais importante \\
    {\small do que o Debian e qualquer outra distribuição ou projeto}
  \end{center}
  \begin{block}{}
    % \emph{if} we care about Free Software, then we should \emph{all}
    \begin{enumerate}
    \item \alert{dê retorno}, isso é, reduza a viscosidade do fluxo de patch
    \item \alert{dê crédito} onde o crédito é devido
    \end{enumerate}
  \end{block}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=\textwidth]{../images/distro-ecosystem-acks}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Contribuindo -- trabalhe com o Debian}
  \begin{itemize}
  \item teste, relate, faça triagem, corrija bugs
    \begin{itemize}
    \item instale o \texttt{reportbug(-ng)} em sua máquina Debian
    \item \url{http://bugs.debian.org}
    \end{itemize}
  \item tradução
    \begin{itemize}
    \item \url{http://www.debian.org/intl/}
    \item \url{http://wiki.debian.org/L10n}
    \item \texttt{http://lists.debian.org/debian-l10n-*/}
      \begin{itemize}
      \item \alert{No Brasil:} \url{http://wiki.debianbrasil.org}
      \item \url{http://lists.debian.org/debian-l10n-portuguese}
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \item documentação
  \item ajude com empacotamento $\Rightarrow$ junte-se a um time
    \begin{itemize}
    \item \url{http://wiki.debian.org/Teams}
    \end{itemize}
  \end{itemize}
  \vfill
  \begin{block}{}\centering
    \url{http://wiki.debian.org/HelpDebian}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Contribuindo com outros recursos}
  mesmo sendo mantido completamente por voluntários, o Debian necessita de
  \alert{recursos}
  \begin{itemize}
  \item \alert{hardware} para serviços essenciais
    \begin{itemize}
    \item repositório, buildds, máquinas de desenvolvimento \ldots
    \end{itemize}
  \item \alert{dinheiro} para serviços relacionados com hardware
    \begin{itemize}
    \item garantias, remessas, hospedagem \ldots
    \end{itemize}
  \item dinheiro para o \alert{padrinho de encontros de desenvolvedor}
    \begin{itemize}
    \item fortalecer a comunidade
    \item ter o trabalho feito
    \end{itemize}
  \end{itemize}
  \vfill
  \begin{block}{Doações}
    \begin{itemize}
    \item doações: \url{http://www.debian.org/donations}
    \item programa de parceiros: \url{http://www.debian.org/partners}
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

% \begin{frame}{Partner with Debian}
%   Take donations to the next level\\\vfill
%   \structure{Development partners}
%   \begin{itemize}
%   \item provide equipment
%   \item provide technical services or consulting
%   \item commercial vendors who maintain Debian packages
%   \item assist or lead porting efforts
%   \end{itemize}
%   \structure{Service partners}
%   \begin{itemize}
%   \item assist release distribution
%   \item provide a forum for Debian PR
%   \item provide non-technical services or consulting
%   \end{itemize}
%   \begin{block}{Partners Program}
%     \begin{center}
%       \url{http://www.debian.org/partners/partners}
%     \end{center}
%   \end{block}
% \end{frame}

\begin{frame}{Venha nos conhecer -- DebConf11}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=\textwidth]{../images/dc11-banner-trimd}
  \end{center}
  \vfill
  \begin{itemize}
  \item DebConf11 -- 12ª conferência de desenvolvedores do Projeto Debian
  \item 24 a 30 de Julho de 2011, em Banja Luka (Bósnia e Herzegovina)
  \item \url{http://debconf11.debconf.org}
  \item possibilidades de patrocínio:
    \url{http://debconf11.debconf.org/sponsorship.xhtml}
  \end{itemize}
\end{frame}


{\SWIRLBGhi
\begin{frame}{}
  \begin{center}
    \vfill \vfill
    {\LARGE Obrigado!}
    \vfill \vfill
    {\huge Perguntas?}
    \vfill
    Marcelo Santana \\
    \texttt{marcgsantana@yahoo.com.br} \\\vfill
    {\small \url{http://identi.ca/mgsantana} \\
     \url{http://twitter.com/mgsantana}}
  \end{center}
  \vfill \vfill
  {\tiny
    \begin{center}
      \begin{tabular}{l@{\hspace{1em}}l}
        \multicolumn{2}{l}{sobre os slides:} \\
        disponíveis em 
        & \url{https://gitlab.com/msantana/talks/tree/master/22072011-ensol} \alert{(tradução/adaptação)} \\
        & \url{http://git.upsilon.cc/?p=talks.git;a=tree;f=2011/20110521-ellak} \alert{(inglês)}
        \\
        copyright \copyright ~ 2010 -- 2011 & Stefano Zacchiroli (en) \& Marcelo Santana (pt\_BR)\\
        licença
        & \href{http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/br}{CC BY-SA 3.0 --
          Creative Commons Attribution-ShareAlike 3.0} \\
      \end{tabular}
    \end{center}}
\end{frame}
}

\end{document}

